\documentclass[10pt,oneside,final,notitlepage,a4paper,wide]{mwart} 
\usepackage[utf8]{inputenc} 
\usepackage{polski} 
\usepackage{graphicx}
\usepackage{setspace}

\onehalfspacing
\setlength{\parindent}{1cm} 

\usepackage[]{hyperref}
\usepackage{hyperref,xcolor}% http://ctan.org/pkg/{hyperref,xcolor}
\usepackage{makeidx}

\definecolor{orangelink}{rgb}{0.7,0.18,0.1} 

\hypersetup{
    pdftitle={Dominica Paschæ in Resurrectione Domini - Ad Vigiliam Paschalem in Nocte Santa},
    pdfdisplaydoctitle=true,
    pdfauthor={pitrk, JanekR_Prorok},
    pdfsubject={Source: https://github.com/JanekRProrok/Triduum_Sacrum},
    pdfcreator={Texmaker, MiKTeX},
    pdfproducer={},
    pdfinfo={},
    pdfkeywords={},
    bookmarks=true,
    bookmarksnumbered=true,
    bookmarksopen=true,
    bookmarksopenlevel=1,
    pdfpagelabels=true,
    pdfpagemode=UseOutlines,
    unicode=true,
    pdftoolbar=true,
    pdfmenubar=true,
    pdffitwindow=false,
    pdfstartview=Fit,
    pdfnewwindow=true,
    colorlinks=true,
    linkcolor=orangelink,
    citecolor=orangelink,
    filecolor=orangelink,
    urlcolor=orangelink,
    pdfpagelayout=OneColumn,
}
% http://www.tug.org/applications/hyperref/manual.html#x1-120003.8

%------------------------------------------------------------------------------%
%------------------------------------------------------------------------------%

	% Wypełnienie ... \dotline{długość+0,1cm}.
\def\dotfill#1{\cleaders\hbox to #1{.}\hfill}
\newcommand\dotline[2][0,1cm]{\leavevmode\hbox to #2{\dotfill{#1}\hfil}}	
	
%------------------------------------------------------------------------------%
	
\begin{document}
% \sloppy - Wymuszenie nieprofesjonalnego trzymania się w marginesach (kosztem dziwnie rozciągniętych odstępów).
%
\begin{center}
	\LARGE{\textbf{Dominica Paschæ in Resurrectione Domini\\Ad Vigiliam Paschalem in Nocte Santa}}\\ \smallskip
	\small{Niedziela Zmartwychwstania Pańskiego\\Wigilia Paschalna w Wielką Noc\\ \smallskip Stacja u Św. Jana na Lateranie}
\end{center} \vspace{1cm}

	\textbf{Przed rozpoczęciem liturgii} Niedziela Zmartwychwstania jest głównym świętem roku kościelnego. Wszystkie inne niedziele są wspomnieniem tej niedzieli nad niedzielami.
\par Obchód Zmartwychwstania Pańskiego obejmuje: Wigilię Wielkanocną z uroczystą nocną Mszą Zmartwychwstania, procesję rezurekcyjną, w tym roku wyjątkowo pominiętą ze względu na ogłoszony stan epidemii, i Mszę w dzień.
\par Wigilia to pierwotna nazwa pierwszej części publicznej modlitwy Kościoła, którą dziś nazywamy Jutrznią. Chociaż Wigilia Wielkanocna zaczyna się w ostatnich godzinach Wielkiej Soboty, treścią należy do liturgii Niedzieli Zmartwychwstania.
\par Nocne obchody składać się będą z czterech części: Liturgii Światła, Liturgii Słowa, Liturgii Chrzcielnej i Liturgii Eucharystycznej.
\par Aby nam dopomóc w poznaniu rzeczy niewidzialnych, Kościół zwykle posługuje się znakami materialnymi. Liturgia Wielkiej Nocy zmierza do tego, aby przez kontrast ciemności i światła, ognia i wody uzmysłowić nam prawdę, że ze ciemności śmierci Chrystusa wytrysnęło życie.
\par W liturgii noc jest symbolem mocy szatana i śmierci. Chrystus zmartwychwstając pokonał szatana i śmierć, odnowił nasze życie nadprzyrodzone i zapewnił nas o zmartwychwstaniu naszych ciał. Symbolem Chrystusa zmartwychwstałego jest wielkanocna świeca: Paschał. Wśród uroczystych obrzędów poświęca się ogień, którym paschał ma być zapalony, a później samą świecę.
\par W tym roku, ze względu na okoliczności, kapłan przewodniczący dzisiejszej uroczystości dokona poświęcenia paschału przy ołtarzu, w ciemnej kaplicy. Tym samym pominięty zostanie obrzęd poświęcenia ognia i procesja ze światłem, która jest obrazowym przedstawieniem Zmartwychwstania, wywodzącym się z Jerozolimy. Duchowieństwo tamtejsze zamykało się w Grobie Pańskim i wychodziło z niego z symbolicznym światłem, podobnie jak Chrystus wyszedł z grobu w blasku swej chwały.
\par Po zapaleniu paschału, na śpiew \emph{,,Światło Chrystusa''} samodzielnie zapalimy nasze świece, które będą symbolizowały przyjęcie zmartwychwstałego Chrystusa do naszego życia i w postawie stojącej wysłuchamy radosnego śpiewu \emph{Exsúltet}. \bigskip

	\textbf{Liturgia Słowa} Usiądźmy. Prosimy o zgaszenie świec.
\par Stół Słowa Bożego jest tej nocy szczególnie bogato zastawiony. Usłyszymy za chwilę dwa czytania ze Starego Testamentu. Po nich odśpiewamy hymn \emph{,,Gloria''} podczas którego znów zabiją dzwony i zagrają organy. W pierwotnym Kościele, hymn ten był śpiewany tylko na Wielkanoc. Następnie po odczytaniu fragmentu Listu świętego Pawła zaśpiewamy uroczyste \emph{,,Alleluia''}.
\par Dzisiejsze czytania ukazują stopniowy rozwój dzieła Odkupienia i zapowiadają odrodzenie w Chrystusie. \newpage % \bigskip

	\textbf{Liturgia Chrzcielna} Przechodzimy teraz do kolejnej części dzisiejszej uroczystości, do Liturgii Chrzcielnej. Od najdawniejszych czasów Kościół łączył tę noc Paschalną z Sakramentem Chrztu. W sakramencie tym otrzymaliśmy najpełniejszy udział w tajemnicy śmierci i zmartwychwstania Chrystusa.
% \par W najważniejszych obrzędach, Kościół wzywa zawsze orędownictwa Wszystkich Świętych. Czyni to również przystępując do poświęcenia wody chrzcielnej. Po poświęceniu wody,
\par Wspominając własny chrzest, odnowimy nasze przyrzeczenia chrzcielne, za co dzisiaj możemy uzyskać odpust zupełny, pod zwykłymi warunkami, tj.: stan łaski uświęcającej, przyjęcie Komunii świętej, brak jakiegokolwiek przywiązania do grzechu, nawet powszedniego oraz odmówienie modlitwy w intencjach wyznaczonych przez Ojca Świętego.
\par Powstańmy i zapalmy świece. \bigskip

	\textbf{Liturgia Eucharystyczna} Odnowiwszy w sobie łaskę Chrztu, który nas wszczepił w misterium śmierci i Zmartwychwstania Pańskiego, składamy ofiarę Mszy Świętej. W tej Ofierze w sakramentalny sposób stanie się obecne misterium paschalne, to jest tajemnicze przejście Chrystusa przez śmierć do nowego życia.
	
	Wiernych, którzy łączą się z nami poprzez transmisję internetową i nie mogą przystąpić do Komunii świętej, pouczamy o możliwości skorzystania z praktyki Komunii duchowej.
	Osoby, które nie mają możliwości przystąpienia do Spowiedzi sakramentalnej, zachęcamy do wzbudzenia żalu doskonałego, to jest żalu płynącego z miłości nade wszystko ku Bogu. Taki żal połączony z mocnym postanowieniem przystąpienia do Spowiedzi sakramentalnej, gdy tylko będzie to możliwe, przynosi przebaczenie grzechów śmiertelnych, grzechy te trzeba jednak wyznać na najbliższej Spowiedzi.
\end{document}
